{
  "date": "0128",
  "dateDisplay": "28 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "निम्न में कौन वाक्य कर्मवाच्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "माधव क्रिकेट खेलता है ।",
        "सोहन के द्वारा दौड़ लगाई गई ।",
        "रमेश पत्र लिखता है।",
        "मानसी खाना खानी है ।"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सोहन के द्वारा दौड़ लगाई गई ।"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "'झाडू' शब्द में प्रत्यय है",
      "options": [
        "उ",
        "डू",
        "ड",
        "ऊ"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ऊ"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "किसके बिना प्राणी को मुक्ति नहीं मिलती ?",
      "options": [
        "मूर्ति पूजन के बिना",
        "कर्मकांड के बिना",
        "गुरु ज्ञान के बिना",
        "तीर्थ यात्रा के बिना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "गुरु ज्ञान के बिना"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'वेदना' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "वेद",
        "अना",
        "न",
        "अ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अना"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "मंगम्मा को किससे विवाद था ?",
      "options": [
        "बेटे से",
        "बहू से",
        "पोते से",
        "सास से"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "बहू से"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "'मोह' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "मोहालु",
        "मोहित",
        "मोहियालु",
        "माहिर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मोहित"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "'आविन्यों' किस नदी पर स्थित है ?",
      "options": [
        "रोन नदी पर",
        "सीन नंदी पर",
        "टेम्स नदी पर",
        "टोन नदी पर"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "रोन नदी पर"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'मध्वालय' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "मध्वा + आलय",
        "मध + वालय",
        "मधु + आलय",
        "मध् + आलय"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मधु + आलय"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "'रक्षक' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "रागी",
        "भक्षक",
        "रत",
        "रचना"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "भक्षक"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "बिरजू महाराज का संबंध है",
      "options": [
        "तबला वादन से",
        "संतूर वादन से",
        "बाँसुरी वादन से",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "इनमें से कोई नहीं"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "लक्ष्मी के पति का क्या नाम है ?",
      "options": [
        "वीरेन्द्र",
        "लक्ष्मण",
        "राजनेश",
        "महेश"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "लक्ष्मण"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'सेठ' शब्द का स्त्रीलिंग रूप है",
      "options": [
        "सेठनी",
        "सेठआइन",
        "सेठानी",
        "सेठी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सेठानी"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "पाप्पाति की उम्र क्या थी?",
      "options": [
        "12 वर्ष",
        "15 वर्ष",
        "18 वर्ष",
        "20 वर्ष"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "12 वर्ष"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "'शिक्षा और संस्कृति' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "भीमराव अंबेदकर",
        "महात्मा गाँधी",
        "नलिन विलोचन शर्मा",
        "यतीन्द्र मिश्र"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "महात्मा गाँधी"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "सर्वनाम के कितने भेद होते हैं ?",
      "options": [
        "तीन",
        "चार",
        "पाँच",
        "छह"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "छह"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'मित्र-मिलन' शीर्षक कहानी संग्रह किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "नलिन विलोचन शर्मा",
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
        "रामविलास शर्मा",
        "अमरकांत"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अमरकांत"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'पुरोहित' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "पुर + हित",
        "पुरः + हित",
        "पुरो + हित",
        "पुराः + हीत"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पुरः + हित"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "बिरजू महाराज के चाचा का नाम क्या था ?",
      "options": [
        "शंभु महाराज",
        "गोदई महाराज",
        "श्री महाराज",
        "विष्णु महाराज"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "शंभु महाराज"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'भारतीय संविधान' का निर्माता किसे कहा जाता है ?",
      "options": [
        "मैक्स मूलर को",
        "महात्मा गाँधी को",
        "भीमराव अंबेदकर को",
        "बिरजू महाराज को"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "भीमराव अंबेदकर को"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'अकाल' शब्द कौन लिंग है ?",
      "options": [
        "स्त्रीलिंग",
        "पुंलिंग",
        "उभयलिंग",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पुंलिंग"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'कुत्ते की मौत मरना' मुहावरे का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "बहुत अलग रहना",
        "बराबर मानना",
        "बाधा दूर होना",
        "बुरी तरह मरना"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "बुरी तरह मरना"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "पहले दिन पाप्पाति को क्या था ?",
      "options": [
        "सर्दी",
        "जुकाम",
        "बुखार",
        "दर्द"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "बुखार"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "रसखान किस विषय में सिद्ध थे ?",
      "options": [
        "सवैया-छन्द में",
        "कवित में",
        "मुक्तक में",
        "रीतिमुक्त काव्यधारा में"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "सवैया-छन्द में"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "यूनान व रोम के सम्पूर्ण साहित्य से कहीं अधिक विशाल है",
      "options": [
        "संस्कृत भाषा और साहित्य",
        "उर्दू साहित्य",
        "जर्मन भाषा और साहित्य",
        "रूसी भाषा और साहित्य"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संस्कृत भाषा और साहित्य"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'अवगत' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "अव",
        "अधि",
        "अभि",
        "उत्"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अव"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'लोहा' किस संज्ञा का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "भाववाचक",
        "द्रव्यवाचक",
        "समूहवाचक",
        "व्यक्तिवाचक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "द्रव्यवाचक"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "'चढ़ाई' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "आई",
        "अइ",
        "दाई",
        "ई"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "आई"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "दक्षिण अफ्रीका से गाँधी जी भारत कब लौटे ?",
      "options": [
        "1914 ई. में",
        "1915 ई. में",
        "1918 ई. में",
        "1916 ई. में"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "1915 ई. में"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'ग्राम' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "ग्रामण",
        "ग्रामीण",
        "ग्रामणी",
        "ग्रामीणी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ग्रामीण"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'कुख्यात' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "सु",
        "नि",
        "कु",
        "आ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कु"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "नेपाल में बिरजू महाराज के एक रिश्तेदार थे, जिनका नाम था",
      "options": [
        "ठुमकलाल",
        "चुन्नुलाल",
        "हरिहरलाल",
        "झुमकलाल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "हरिहरलाल"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "महात्मा गाँधी के पिता का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "धरमचंद गाँधी",
        "मीरचंद गाँधी",
        "हरचंद गाँधी",
        "करमचंद गाँधी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "करमचंद गाँधी"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'उपवाक्य' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "अव",
        "अप",
        "अधि",
        "उप"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "उप"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "'माया जाड़े से काँप रही है' इस वाक्य में कौन कारक है ?",
      "options": [
        "कर्म कारक",
        "करण कारक",
        "अपादान कारक",
        "अधिकरण कारक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "करण कारक"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "निम्न में कौन वाक्य सकर्मक क्रिया का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "सीता पुस्तक पढ़ती है ।",
        "बच्चा रोता है ।",
        "रमेश बैठा है।",
        "घोड़ा दौड़ता है."
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सीता पुस्तक पढ़ती है ।"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'देवरानी' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "देवर",
        "आनी",
        "ई",
        "रानी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "आनी"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "अगले दिन सीता ने क्या किया ?",
      "options": [
        "घर छोड़ दी",
        "रोने लगी",
        "काम करने लगी",
        "बिज्जू के पास चली गई"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "घर छोड़ दी"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'धनी व्यक्ति' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "गुणवाचक",
        "संख्यावाचक",
        "परिमाणवाचक",
        "सार्वनामिक विशेषण"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "गुणवाचक"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "'बुद्ध' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "बौद्ध",
        "बुद्धायी",
        "बुद्धिनाई",
        "बाधित"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बौद्ध"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "अमराई का कुआँ कहाँ है ?",
      "options": [
        "शहर में",
        "बाजार में",
        "रास्ते में",
        "रंगप्पा के खेत में"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "रास्ते में"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'पीड़ा' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "पीड़ाकु",
        "पीड़ितांक",
        "पैड़ित",
        "पीड़ित"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पीड़ित"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "'मछली' कहानी में किस वर्ग का जीवन वर्णित है ?",
      "options": [
        "निम्न वर्ग का",
        "उच्च वर्ग का",
        "मध्यम वर्ग का",
        "कृषक वर्ग का"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "मध्यम वर्ग का"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "\"जनतंत्र का जन्म\" शीर्षक कविता के कवि का क्या नाम है ?",
      "options": [
        "रामधारी सिंह दिनकर",
        "अज्ञेय",
        "सुमित्रानंदन पन्त",
        "बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन'"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "रामधारी सिंह दिनकर"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "परंपरा का ज्ञान किनके लिए आवश्यक है ?",
      "options": [
        "जो लकीर के फकीर हैं",
        "जो उपयोगी साहित्य की रचना न करे",
        "जो लकीर के फकीर न होकर क्रांतिकारी साहित्य की रचना करे",
        "जो उपयोगी साहित्य की रचना न करे"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "जो लकीर के फकीर न होकर क्रांतिकारी साहित्य की रचना करे"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'आँखें चार होना' मुहावरे का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "नजर बचाना",
        "आमने-सामने होना",
        "उदासीन हो जाना",
        "धाक जमाना"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "आमने-सामने होना"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'भारत से हम क्या सीखें' क्या है ?",
      "options": [
        "निबंध",
        "कहानी",
        "भाषण",
        "व्यक्तिचित्र"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "भाषण"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'पंचम' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "पं + चम",
        "पन् + चम",
        "पम् + चम",
        "पंच + म"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पम् + चम"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "किस नदी के बाँध के नीचे लक्ष्मी का घर था ?",
      "options": [
        "गंगा",
        "यमुना",
        "सरस्वती",
        "देवी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "देवी"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "मछली लेकर कौन भाग गया था ?",
      "options": [
        "भग्गू",
        "संतू",
        "बंतू",
        "जग्गू"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "संतू"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "कुँवर नारायण कवि हैं",
      "options": [
        "ग्राम संवेदना के",
        "नगर संवेदना के",
        "ममत्व संवेदना के",
        "पितृत्व संवेदना के"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "नगर संवेदना के"
    }
  ]
}